\chapter*{KATA PENGANTAR}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Puji dan syukur penulis panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa atas berkat dan rahmatnya, laporan tugas akhir yang berjudul \thetitle{} dapat diselesaikan dalam rangka memenuhi syarat kelulusan tingkat sarjana. Perlu diakui pengerjaan tugas akhir ini didukung oleh banyak pihak. Khususnya, penulis ingin mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
    \item{
            Ibu Dr. Fariska Zakhralativa Ruskanda, S.T., M.T. selaku dosen pembimbing tugas akhir atas segala bentuk bimbingan dan dukungan yang sangat membantu dalam pengerjaan tugas akhir ini.
        }
    \item{
            Dicky Prima Satya, S.T, M.T., Bapak Adi Mulyanto, S.T, M.T., Robithoh Annur, S.T., M.Eng., Ph.D., dan Tricya Esterina Widagdo, ST., M.Sc selaku dosen koordinator tim tugas akhir atas segala bentuk materi dan usahanya untuk mempermudah mahasiswa dalam pengerjaan tugas akhir. 
        }
    \item{
            Seluruh dosen program studi Teknik Informatika ITB atas segala bentuk ilmu yang telah diajarkan kepada mahasiswa. Semoga seluruh ilmu yang diajarkan bisa terus bermanfaat.
        }
    \item{
            Seluruh \textit{staff} fakultas STEI atas segala jasanya dalam memudahkan mahasiswa pada proses perkuliahan.
        }
    \item{
            Bapak Ade Hermawan dan Ibu Annik Oktaelly selaku orang tua atas segala doa dan bantuan yang bisa diberikan dalam pengerjaan tugas akhir ini. Anggun dan Dean, selaku saudara dari penulis atas segala dukungannya. Semoga semua hal baik selalu menyertai mereka.
        }
    \item{
            Sahabat terbaik, Trista, yang selalu menemani dan memberikan dukungan yang terbaik setiap saatnya.
        }
    \item{
            Sahabat terdekat dari SMA, Haffif, Samuel, Kiagus, Patria, Aji, Adit, Yoga, Mak, Rafy, Revan, Ocit, Reyhan, Vigar, Aysar, Hanip dan sahabat-sahabat lainnya dari SMA atas seluruh memori dan pelajaran hidup yang diberikan.
        }
    \item{
            Sahabat terdekat dari perkuliahan, Gagas, Dhika, Gare, Kinan, Marcho, Aira, Dipa, Januar, Ubai, Fikri, Fikron, Kibar, Eja, Azka, Azka, Epi, Ken, Arik, Fikri, Kevin, Ocep, Shadiq, Jova, Saul, Chus, Hanip, Kosar, Adila, dan teman-teman lainnya dari perkuliahan atas seluruh kenangan, obrolan, dan pelajaran hidup yang diberikan.
        }
    \item{
            Seluruh pihak lainnya yang tidak bisa disebutkan yang secara tidak langsung ataupun langsung membantu pengerjaan tugas akhir ini.
        }
\end{enumerate}

Akhir kata, penulis mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah terlibat dalam pengerjaan tugas akhir ini. Penulis juga ingin menyampaikan mohon maaf apabila terdapat kesalahan maupun kekurangan dalam laporan tugas akhir ini. Penulis berharap semoga tugas akhir ini dapat bermanfaat bagi pembaca dan riset-riset ke depannya.

\begin{flushright}
    \vspace{0.5cm}
    Bandung, \tanggalpengesahan


    \vspace{1.5cm}

    Adiyansa Prasetya Wicaksana
\end{flushright}
